% Subsection 3.3.2: 标签体系

少样本推理（\texttt{CoT-FS}）与少样本训练（\texttt{LoRA\_cot\_fs}）都需按算法范式在同一题库中检索「真正同类」的示例，因此标签体系的区分度直接决定了检索信号的有效性。本节基于这一需求设计强/弱两级标签，并约束教师模型按此产出。

\paragraph{（1）强弱划分动机}
扁平标签的主要问题是区分度失衡：\texttt{Array}、\texttt{String}、\texttt{Math}、\texttt{Recursion} 等通用标签在题库中几乎对所有样本命中，用于相似度匹配时会显著稀释算法骨架层的真正信号。\texttt{annotate\_algorithm\_tags.py} 据此把标签词表显式切分为强标签 \texttt{STRONG\_TAGS} 与弱标签 \texttt{WEAK\_TAGS}（见表~\ref{tab:ch3-tags}）：前者刻画具有高判别力的算法骨架（如 \texttt{Dynamic Programming}、\texttt{BFS}、\texttt{Two Pointers}、\texttt{Monotonic Stack}），后者保留通用数据类型与宽泛范式作为辅助描述。

\paragraph{（2）标注协议与硬约束}
教师模型仍为 \texttt{deepseek-chat}，单次输出上限 \texttt{MAX\_TOKENS=96}，返回一个扁平标签列表。本文施加一条硬约束：每条样本必须至少含一个强标签；若教师模型仅返回弱标签则按 3.3.1 节同款机制重试，重采样直至满足约束或达到重试上限。该约束保证下游少样本检索始终能在「算法骨架层」拿到有效信号，而不会被通用标签拉平。

\paragraph{（3）字段落地与下游用法}
最终产出 \texttt{KodCode\_annotate.jsonl}，在原字段基础上仅附加 \texttt{tags}。检索阶段将 \texttt{tags} 与 \texttt{STRONG\_TAGS} 常量取交集即时派生 \texttt{strong\_tags} 作为检索键——\texttt{LoRA\_cot\_fs} 以此拼装 $k$ 条 few-shot 前缀，\texttt{CoT-FS} 复用同一索引。由此，训练与评测两侧在「示例挑选口径」上严格一致，避免第四章 H9/H10 对照中出现由检索策略漂移引起的假阳性增益。

\begin{table}[!htb]
  \centering
  \caption{强/弱标签词表（节选自 \texttt{annotate\_algorithm\_tags.py}）}
  \label{tab:ch3-tags}
  \footnotesize
  \begin{tabular}{p{0.18\textwidth} p{0.72\textwidth}}
    \toprule
    \textbf{类别} & \textbf{标签}\\
    \midrule
    核心范式（强）    & Dynamic Programming, Greedy, Backtracking, Divide and Conquer, Memoization\\
    搜索/图算法（强） & BFS, DFS, Binary Search, Topological Sort, Shortest Path, Union Find\\
    数组技巧（强）    & Two Pointers, Sliding Window, Prefix Sum, Prefix Product, Suffix Product, Difference Array\\
    哈希/结构（强）   & Hash Table, Hash Set, Heap, Trie, Monotonic Stack, Monotonic Queue\\
    位运算/数学（强） & Bit Manipulation, Number Theory, Combinatorics\\
    排序/字符串（强） & Counting Sort, Merge Sort, String Matching\\
    \midrule
    通用数据类型（弱） & Array, String, Math, Matrix, Linked List, Stack, Queue, Deque, Tree, Binary Tree, BST, Graph\\
    宽泛范式（弱）     & Recursion, Sorting, Simulation, Brute Force, Regular Expression\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}